# Iugoslávia pré-guerra
Para entender as conquistas do socialismo na Iugoslávia, devemos primeiro entender como eram as condições antes do socialismo. A Universidade de Rochester dá esta avaliação da Iugoslávia antes da guerra:
>O país permaneceu em grande parte subdesenvolvido durante os anos entre as guerras. 77% da população eram camponeses. As taxas de analfabetismo de pessoas com mais de 10 anos variaram entre 83,8% na Macedônia e 8,8% na Eslovênia, com o número nacional sendo 51,5% em 1921. A mortalidade e a fertilidade eram altas, as epidemias eram comuns, apesar dos programas inovadores criados por Andrija Stampar, o público croata líder da saúde e o governo foram ineficazes no fornecimento de serviços de saúde preventivos e curativos, bem como a infraestrutura necessária. Altos impostos e preços agrícolas em declínio durante os anos de depressão da década de 1930 podem ter contribuído para a hostilidade dos camponeses ao governo e para seu apoio aos guerrilheiros durante a Segunda Guerra Mundial, que foi tanto uma guerra civil quanto uma guerra contra os invasores alemães.

De acordo com o Comitê de Helsinque:
>Desenvolvimento social geral da Iugoslávia de 1918 a 1941 foi extremamente lento, de modo que o país estava no extremo inferior das tendências europeias (pobreza populacional, analfabetismo, baixo nível de cultura de saúde, mobilidade deficiente, etc), com uma perspectiva bastante fechada... No período entre guerras, a infraestrutura habitacional fora das cidades era ruim ou inexistente, sem eletricidade, água e esgoto. As condições de vida nos assentamentos dos trabalhadores municipais ou periféricos eram ruins.

Em suma, a Iugoslávia antes da guerra era uma nação economicamente subdesenvolvida, atormentada por altos níveis de analfabetismo, altas taxas de mortalidade, baixa expectativa de vida e epidemias de doenças. Agora que entendemos um pouco mais sobre o estado de coisas quando os comunistas assumiram o controle, vamos agora ver o que eles acharam dessa situação.
